\section{Exercícios de Revisão}
\label{sec:proplog-exercises}

\begin{exercise}
  Para cada sentença abaixo, indique se ela é uma tautologia, uma contradição,
  ou um contingência. Justifique utilizando tabelas-verdade ou dedução natural.

  \begin{enumerate}
  \item $\text{Fumaça} \to \text{Fumaça}$
  \item $\text{Fumaça} \to \text{Fogo}$
  \item $(\text{Fumaça} \to \text{Fogo}) \to (\neg\text{Fumaça} \to
    \neg\text{Fogo})$
  \item $\text{Fumaça} \lor \text{Fogo} \lor \neg\text{Fogo}$
  \item $((\text{Fumaça} \land \text{Calor}) \to \text{Fogo}) \iff
    ((\text{Fumaça} \to \text{Fogo}) \lor (\text{Calor} \to \text{Fire}))$
  \item $(\text{Fumaça} \to \text{Fogo}) \to ((\text{Fumaça} \land \text{Calor})
    \to \text{Fogo})$
  \item $\text{Grande} \lor \text{Bobo} \lor (\text{Grande} \to \text{Bobo})$
  \item $(\text{Grande} \land \text{Bobo}) \lor \neg\text{Bobo}$
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Para cada fórmula bem formada abaixo, determine se ela é uma tautologia, uma
  contradição, ou uma contingência. Justifique utilizando tabelas-verdade ou
  dedução natural.

  \begin{enumerate}
  \item $((P \to (Q \lor R)) \land \neg(Q \lor R)) \to \neg{P}$
  \item $((P \lor Q) \to \neg{R}) \land (\neg{R} \lor (Q \lor P))$
  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  A afirmação abaixo está correta?\footnote{Lembre-se que $\bot$ significa
    ``falso''.} Demonstre por quê sim, ou por quê não.
  \[
    \bot \vDash \alpha \qquad \text{para qualquer fórmula bem formada $\alpha$}
  \]
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Para cada um dos argumentos verbais abaixo, determine se o argumento é válido,
  ou seja, traduza o argumento para a forma simbólica e utilize dedução natural
  para verificar o argumento.

  \begin{enumerate}

  \item ``Se a temperatura e a pressão são constantes, então não chove. A
    temperatura permaneceu constante. Logo, se choveu, então a preção não
    permaneceu constante.''

  \item ``Homens sempre comem quando estão com fome. João sempre veste seu
    melhor terno para comer. João não está com fome. Portanto, João não está
    usando seu melhor terno.''
    
  \end{enumerate}
  
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Considere o texto abaixo:

  \begin{quote}
    ``Há apenas dois formatos de fotos: redonda e quadrada. Fotos são ou
    coloridas ou então em preto-e-branco. Deixe eu te falar sobre a foto que eu
    achei ontem. Se a foto for quadrada, então ela é em preto-e-branco. Se ela
    for redonda, ela é uma foto digital colorida. Se a foto for digital ou em
    preto-e-branco, então ela é um retrato. Se ela for um retrato, então é uma
    foto do meu amigo.''
  \end{quote}

  \begin{enumerate}

  \item Construa uma base de conhecimento, i.e., um conjunto de fórmulas, que
    represente as declarações sobre a foto que o autor do texto anterior
    encontrou. Use as variáveis proposicionais $A$, $B$, $C$, $D$, $E$, $F$, e
    $G$, conforme definidas abaixo:

    \begin{tabular}{|c|l|}
      \hline
      \textbf{Símbolo} & \textbf{Significado} \\
      \hline
      $A$ & A foto é colorida \\
      $B$ & A foto é em preto-e-branco \\
      $C$ & A foto é quadrada \\
      $D$ & A foto é redonda \\
      $E$ & A foto é digital \\
      $F$ & A foto é um retrato \\
      $G$ & A foto mostra o meu amigo \\
      \hline
    \end{tabular}

    \begin{enumerate}
      
    \item Há apenas dois formatos de fotos: redonda e quadrada.
      
    \item Fotos são ou coloridas ou então em preto-e-branco.

    \item Se a foto for quadrada, então ela é em preto-e-branco.

    \item Se ela for redonda, ela é uma foto digital colorida.

    \item Se a foto for digital ou em preto-e-branco, então ela é um retrato.

    \item Se ela for um retrato, então é uma foto do meu amigo.
      
    \end{enumerate}

  \item Usando o sistema de dedução natural, é possível responder à pergunta do
    autor: ``A foto que eu achei ontem é mostra o meu amigo?''

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Considere o texto abaixo:

  \begin{quote}
    ``Se o unicórnio é mítico, então ele é imortal, mas se ele não é mítico,
    então ele é um mamífero mortal. Se o unicórnio é imortal ou um mamífero,
    então ele tem chifre. O unicórnio é mágico se ele tem chifre.''
  \end{quote}

  É possível provar que o unicórnio é mítico? É possível provar que ele é
  mágico? Que ele tem chifre?
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Suponha que desejamos jogar \emph{Campo Minado} em um tabuleiro de $n_r$
  linhas por $n_c$ colunas, i.e., um tabuleiro de $n_r \times n_c$ células, que
  contém $m$ minas invisíveis espalhadas aleatóriamente.

  \begin{itemize}
  \item Considere que a variável proposicional $X_{ij}$ seja verdadeira se
    houver uma mina na célula $(i,j)$ do tabuleiro. Escreva uma fórmula em
    lógica proposicional que descreva o fato de que existem exatamente duas
    minas nas células adjacentes à célula $(1,1)$ do tabuleiro. Escreva a
    \emph{fbf} utilizando proposições do tipo $X_{ij}$

  \item Generalize a fórmula obtida no item anterior explicando como seria
    possível construir uma \emph{fbf} descrevendo o fato de que existem
    exatamente $k$ minas nas células adjacente uma célula $(i,j)$ qualquer.
  \end{itemize}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Assumindo que uma pessoa mentirosa sempre mente e uma pessoa honesta sempre
  diz a verdade, formalize os argumentos abaixo, e use os métodos de
  demonstração lógica para resolver os enigmas.

  \begin{enumerate}

  \item Vamos ouvir Alceo, Safo e Catulo.

    \begin{description}
    \item[Alceo] ``Os únicos honestos aqui somos Catulo e eu.''
    \item[Safo] ``Catulo é um mentiroso.''
    \item[Catulo] ``Safo fala a verdade. Ou talvez seja Alceo que mentiu.''
    \end{description}

    Quem é honesto? Quem é mentiroso?


  \item Vamos ouvir Anaximandro, Parménides e Heráclito.

    \begin{description}
    \item[Anaximandro] ``Não se deve confiar em Heráclito.''
    \item[Parménides] ``Anaximandro e Heráclito nunca mentem.''
    \item[Heráclito] ``Parménides falou a verdade.''
    \end{description}

    Quem é honesto? Quem é mentiroso?

  \end{enumerate}
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Usando lógica proposicional e dedução natural (raciocínio em linguagem natural
  não é aceito), resolva o seguinte enigma.

  No senado Romano:
  \begin{description}
  \item[Marco Antônio] ``Foi Cassius ou Brutus (ou ambos).''
  \item[Cassius] ``Não fui eu. Marco Antônio está mentindo.''
  \item[Brutus] ``Não fui eu.''
  \end{description}

  Assumindo que um mentiroso sempre mente, e um Romano honesto sempre fala a
  verdade, e que apenas um deles está dizendo a verdade, quem é o culpado? Quem
  está dizendo a verdade?
\end{exercise}


\begin{exercise}
  Existem três baús (nas cores vermelho, verde e azul) com as inscrições:

  \begin{description}
  \item[Vermelho] ``O tesouro está aqui.''
  \item[Verde] ``O tesouro não está aqui.''
  \item[Azul] ``O tesouro não está no baú vermelho.''
  \end{description}

  Sabendo que apenas um baú contém o tesouro, e que no máximo uma das inscrições
  está correta, é possível decidir qual baú contém o tesouro?

  Usando os átomos abaixo:
  \begin{itemize}
  \item $R$ -- ``O baú vermelho contém o tesouro.''
  \item $G$ -- ``O baú verde contém o tesouro.''
  \item $B$ -- ``O baú azul contém o tesouro.''
  \item $RR$ -- ``A inscrição no baú vermelho está correta.''
  \item $GG$ -- ``A inscrição no baú verde está correta.''
  \item $BB$ -- ``A inscrição no baú azul está correta.''
  \end{itemize}

  \begin{enumerate}
  \item Escreva uma base de conhecimento, i.e., um conjunto de fórmulas, que
    codifique o enigma.

  \item Usando dedução natural demonstre que as seguintes fórmula são
    consequências lógicas da sua base de conhecimento.
    \begin{enumerate}
    \item $\neg({RR} \land \neg{BB} \land \neg{GG})$
    \item $\neg(\neg{RR} \land {BB} \land \neg{GG})$
    \item $\neg(\neg{RR} \land \neg{BB} \land \neg{GG})$
    \item $(\neg{RR} \land \neg{BB} \land {GG})$
    \end{enumerate}

  \item Com os resultados acima é possível determinar qual baú contém o tesouro?
    Caso seja, em qual está? Justifique sua resposta.
  \end{enumerate}  
\end{exercise}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% ispell-local-dictionary: "brasileiro"
%%% End:
